\documentclass{article}
\renewcommand{\vfill}{\vspace*{\fill}}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage{listings}
\graphicspath{ {./} }
\title{Projekt trzeci, Aproksymacja profilu wysokościowego}
\date{}
\author{Gerard Wiśniewski}
\begin{document}
\maketitle
\section{Wprowadzenie}
Celem projektu było określenie, na podstawie części punktów trasy, reszty punktów pośrednich, za pomocą metod aproksymacji liniowej.
Tymi metodami były metoda Lagrange'a oraz metoda splajnów.
\section{Metoda Lagrange'a}
Metoda ta polega na wyznaczeniu zbioru funkcji, zwanego Bazą Lagrange'a\\
    \begin{equation}
        \Phi_{i}(x) = \prod_{j=1, j \neq i}^{n} \frac{x-x_{j}}{x_{i} - x_{j}}
    \end{equation} \\
Następnie, aby obliczyć funkcję interpolacyjną F(x) należy wykonać operację: \\
    \begin{equation} 
        F(x) = \sum_{i=1}^{n} y_{i} \Phi_{i}(x)
    \end{equation} \\
Gdzie $P_{i} = (x_{i}, y_{i})$ oznacza punkt, na podstawie którego jest przeprowadzana interpolacja. \\
Dokładność funkcji interpolacyjnej wzrasta wraz z ilością punktów, lecz na zewnętrzych wierzchołkach występuje efekt Rungego.
Jest to duża wada tej metody, którą można ograniczyć licząc przybliżenia przedziałami.
\vfill
\begin{figure}[ht]
\includegraphics[height=10cm]{plots/lagrange/100.png}
\centering
\caption{Widoczny efekt Rungego na wykresie przybiżeń interpolacją Lagrange'a}
\end{figure}
\vfill
\newpage
Patrząc na fragmenty wykresów, na których większości nie występuje efekt Rungego, możemy zauważyć,\\
że dokładność metody wzrasta z ilością punktów.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[103pkt]{{\includegraphics[width=7.5cm]{plots/lagrange/100_bez_rungego_103pkt.png} }}%
    \qquad
    \subfloat[52pkt]{{\includegraphics[width=7.5cm]{plots/lagrange/100_bez_rungego.png}}}%
    \label{fig:example}%
\end{figure}
\section{Interpolacja splajnami}
Interpolacja splajnami polega na wyznaczaniu wielomianów n-tego stopnia na przedziałach między punktami wybranymi do interpolacji.
W tym przypadku wyznaczne są wielomiany 3-ego stopnia.
W przypadku interpolacji splajnami nie występuje efekt Rungego oraz dokładność nie wzrasta wraz z wzrostem ilości punktów.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[102pkt]{{\includegraphics[width=7.5cm]{plots/splajny/100_102pkt.png} }}%
    \qquad
    \subfloat[51pkt]{{\includegraphics[width=7.5cm]{plots/splajny/100.png}}}%
    \label{fig:example}%
\end{figure}
\section{Wnioski}
Metoda Lagrange'a jest szybsza, lecz jest podatna na efekt Rungego. Metoda interpolacji splajnami wymaga wyznaczenia układu równań i obliczenia go.\\
Podsumowując, metoda interpolacji splajnami jest lepsza do wyznaczania profili wysokościowych niż metoda interpolacji Lagrange'a
\vfill
\end{document}